\section*{ZUSAMMENFASSUNG}
Es wurde ein erweitertes Modellierungskonzept für die Sprache Modelica vorgestellt, welches die Einbindung von Modellen in strukturvariable Simulationen erleichtert und den Aufwand für den Modellierer reduziert.\absatz{}

Zunächst wurden aus konzeptioneller Sicht strukturvariable Simulationen im Allgemeinen und Modi sowie Transitionen im Speziellen betrachtet und diese in Bezug zur Gebäudesimulation gestellt. Es wurde auf die Schwierigkeiten bei der Spezifizierung von Transitionen hingewiesen und herausgestellt, dass diese Spezifikation für den Modellierer selbst bei Modellen moderater Größe einen nicht praktikablen Arbeitsaufwand bedeutet. Als Fazit aus dieser Betrachtung wurde der Schluss gezogen, dass struktuvariable Simulationen als Modellierungskonzept für nicht-akademische Beispiele nur sehr schwer vermittelbar sind.\absatz{}

Als Lösungsansatz wurde anschließend das Konzept einer Erweiterung von Modellen zur einfacheren Verwendung im Rahmen einer strukturvariablen Simulation vorgeschlagen. Eine Realisierung dieses Standards in Form einer zu einer Modelica-Bibliothek parallelen xml-Datenstruktur wurde vorgestellt und diese Form mit einer In-Model-Variante verglichen. Eine erste Formalisierung des Standards wurde dargestellt und anhand von Beispielen die Anwendung und der maßgebliche Vorteil bezüglich des Spezifikationsaufwandes gezeigt.\absatz{}

Abschließend wurde die Einbindung des Standards in \dysmo{} diskutiert, so dass der Modellierungsstandard verarbeitet werden kann. 